【淡友俠點算好？】中原指數189.42創歷史新高 施永青：破頂再回落機會大

【樓價創新高】中原指數189.42創歷史新高 施永青：破頂再回落機會大
9分鐘前
即時財經

沙田第一城為去年低位至今升幅最大屋苑

施永青：「破頂之後唔會升，會回落架喇，不過幅度唔會好大。」

樓市經歷去年第四季跌市後，今年初起調頭爬升，終於升穿歷史新高！反映樓價的中原城市指數CCL，最新報189.42點，按周升0.42%，年初至今累升10.17%，亦為樓價有史以來高峯。

中美貿易戰導致去年底樓市跌落谷底，惟跌市曇花一現，樓價極速收復失地。本港傳統10大屋苑樓價全面反彈，沙田第一城成反彈王，樓價半年報復式反彈兩成，目前有兩房業主放盤高見700萬元。

中原集團主席施永青認為，因為中美和談問題鬧僵之後，入市的人審慎了，二手交投有回落，但價格不算回落很多。業主因為辣稅不肯賣樓令盤源缺乏，二手價錢企硬。上周CCL統計數字是中美鬧僵前的數據，本周有新成交，但市價都無太多回落，認為除非市場出現較大變化才會有跌幅。

廣告

至於破頂之後樓價走勢如何？施永青直言：「破頂之後唔會升，會回落架喇，不過幅度唔會好大。」他認為下半年會出現跌市，但跌幅應該不容易多過今年的升幅：「世界會變架嘛，唔係永遠咁樣。」

他認為，中美兩國產生如此大的摩擦，影響兩地人的生意：「中美貿易戰唔係只係貿易戰，美國要壓抑中國成長，所有壓抑中國嘅野佢都會做。」「例如政治上令中國周邊國家加入美國陣營一齊圍堵中國，又會煽動台獨、港獨，製造矛盾，令香港成為中國包袱。」「經濟上貿易戰只係一部份，將來價格戰、金融戰都會出現令中國唔易崛起。」

部份人擔心「逃犯條例」影響香港營商環境甚至樓市，他認為修例應該不是要引渡異見分子，亦不是針對商界，而是針對逃犯，相信不成影響。

炒家吳龍飛表示，雖然中原城市領先指數CCL再創歷史高位，但受中美貿易戰影響，業主叫價回落，預料未來兩至三星期， CCL將於高位回落，終止持續約3個月的樓市升勢。他補充，過去數月的樓市升幅，屬本年農曆新年，小陽春期間釋放大量購買力所造成，最近3個月的升勢，就證明了購買力的影響。

至於樓市何時回升，他續指，現時中美貿易戰未達成協議，兩國貿易處於波動期，連帶影響股市及樓市，兩個市場的走勢不穩，所以預計未來數月，CCL不再破頂，因應市況輕微回落，但就不會跌穿去最低位。

他預計，中美貿易戰將於一至兩個月內達成協議，之後樓市回暖，再升多兩個月，之後9至10月，特朗普將「出口術」令到金融市場動盪，股市暴跌，掀連樓市，才進入跌市潮，之後每半年大約跌約5%，一直下跌3年，跌勢不會有曲折位，會一直向下跌。

萊坊高級董事及估價及諮詢部主管林浩文表示，從統計數據推算，6月份樓市仍會上調，直至7月份左右見頂，從而向下調整。他續指，本年上半年樓市累升約7%，預計下半年樓市將向下跌5至7%，跌勢相等於上半年的升幅，不會跌穿去年底位。

他解釋，中美貿易戰的影響，將於未來數月逐漸浮現，假若雙方短期內不能達成共識，預計本年下半年的樓市，將會反覆波動，但並不會出現懸崖式下跌、暴跌的情況。他補充，目前香港與中國的經貿關係甚深，而中美貿易戰，有機會令Ａ股波動、中國經濟轉差、及限制內地資金出口，而種種因素亦對香港整體物業市場有重大影響。

據中原地產數據顯示，10大屋苑樓價全面反彈，較去年第四季低位反彈8.5%至21%。新界指標上車屋苑之一的沙田第一城，去年11月平均呎價跌至不足1.6萬元，低見15,414元。同年12月信置(083)觀塘凱滙低價開盤，累積多時的市場購買力再度引爆，帶領樓市轉角起死回生，上車盤重現搶購潮。向來跌得快彈得快的沙田第一城，5月份平均呎價又重上近1.9萬元，高見18,720元，與上年1.88萬元歷史高位僅差80元一呎，谷底拗腰反彈足足兩成，短短半年升幅之急，成為全港藍籌屋苑反彈王。鴨脷洲海怡半島及天水圍嘉湖山莊緊隨其後，反彈幅度同樣近兩成。

美聯物業翁凱傑表示，2018年11月是沙田第一城的谷底，該月共錄得16宗買賣，其中11宗兩房成交價低於500萬元，當時大量「四球盤」供應。但於半年後，今年5月屋苑共錄得15宗成交，其中12宗屬兩房，但最平一宗成交，即使是1樓，成交價都要535萬元，屬45座極低層F室，實用面積284方呎，呎價18,838元。但在半年前，這類低質戶造價只約445萬元，相差90萬元。

翁續稱，沙田第一城現有約80個兩房單位放盤，個別業主叫價普遍600萬元以上，甚至有業主瘋狂嗌價「7球」。他所講的就是31座一個高層G室實用面積327方呎兩房戶，景觀開揚，有裝修，業主開價700萬元，呎價21,406元，挑戰屋苑兩房新高，「業主仲係認真放，可以睇樓」。

上年年底，500萬元在沙田第一城都不愁選擇，但同樣樓價現時只能夠買凶宅同層戶。例如49座高層一單位，實用面積304方呎，叫價500萬元，呎價16,447元。同層一單位於98年被揭發租客開煤氣自殺事件，一名集團主席疑受財政及感情困擾，在屋內開煤氣自殺身亡。

新界另一上車天堂天水圍嘉湖山莊，去年底大跌市，兩房險失守400萬元。最轟動的一宗劈價新聞，涉及景湖居9座低層F室兩房戶，實用面積442方呎，去年11月僅售418萬元，呎價9,457元，但單位最新估值近520萬元，意味撈底業主半年即賺「1球」，可能細樓價在今次樓市反彈浪潮中擔當火車頭角色。

記者 朱連峰 黃朗鈞